[{"question":"Ballad কি? ","optionA":"লোকগীতি","optionB":"লোকগাথা","optionC":"গীতিকা","optionD":"গাথা","answer":1,"year":2004},{"question":"‘শাহনামা’ মৌলিক গ্রন্থটি কার? ","optionA":"মালিক জয়সী","optionB":"ফেরদৌসী","optionC":"সৈয়দ হামজা","optionD":"কাজী দৌলত উজির বাহরাম খাঁ","answer":2,"year":2004},{"question":"ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহর বাংলা সাহিত্যের ইতিহাস গ্রন্থের নাম- ","optionA":"বঙ্গভাষা ও সাহিত্য","optionB":"বাংলা সাহিত্যের কথা","optionC":"বাঙ্গালা সাহিত্যের ইতিহাস","optionD":"বাংলা সাহিত্যের ইতিবৃত্ত","answer":2,"year":2004},{"question":"‘চৌ-হদ্দি’ শব্দটি কোন কোন ভাষার শব্দ মিলে হয়েছে? ","optionA":"বাংলা + ফারসি","optionB":"সংস্কৃত + ফারসি","optionC":"ফারসি + আরবি","optionD":"সংস্কৃত + আরবি","answer":3,"year":2004},{"question":"‘রুপ লাগি আঁখি ঝুরে গুণে মন ভোর’ কার রচনা? ","optionA":"চন্ডিদাস","optionB":"জ্ঞানদাস","optionC":"বিদ্যাপতি","optionD":"লোচনদাস","answer":2,"year":2004},{"question":"‘সাজাহান’ নাটকের প্রথম রচয়িতা কে? ","optionA":"ক্ষীরোদপ্রসাদ বিদ্যাবিনোদ","optionB":"তুলসী লাহিড়ি","optionC":"দ্বিজেন্দ্রলাল রায়","optionD":"বলাইচাঁদ মুখোপাধ্যায়","answer":3,"year":2004},{"question":"‘নেমেসিস’ নাটকে নূরুল মোমেন কোন বিষয়কে তুলে ধরেছেন? ","optionA":"দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধ","optionB":"ঊনপঞ্চাশের মন্বন্তর","optionC":"বায়ান্নর ভাষা আন্দোলন","optionD":"একাত্তরের মুক্তিযুদ্ধ","answer":2,"year":2004},{"question":"ভারতচন্দ্র রায়গুণাকর কোন রাজসভার কবি? ","optionA":"আরাকান রাজসভা","optionB":"কৃষ্ণনগর রাজসভা","optionC":"রাজা গণেশের রাজসভা","optionD":"লক্ষ্মণ সেনের রাজসভা","answer":2,"year":2004},{"question":"‘যা কিছু হারায় গিন্নী বলেন, কেষ্টা বেটাই চোর’- এখানে ‘হারায়’ কোন ধাতু? ","optionA":"প্রযোজ্য ধাতু","optionB":"ভাববাচ্যের ধাতু","optionC":"সংযোগমূলক ধাতু","optionD":"প্রযোজক ধাতু","answer":4,"year":2004},{"question":"‘মহুয়া’ পালাটির রচয়িতা- ","optionA":"দ্বিজ কানাই","optionB":"মনসুর বয়াতী","optionC":"নয়নচাঁদ ঘোষ","optionD":"দ্বিজ ঈশান","answer":1,"year":2004},{"question":"ফোর্ট উইলিয়াম কলেজে বাংলা বিভাগ খোলা হয়- ","optionA":"১৮০০ সালে","optionB":"১৮০১ সালে","optionC":"১৮০২ সালে","optionD":"১৮০৪ সালে","answer":2,"year":2004},{"question":"কে সর্বপ্রথম বাংলা টাইপ সহযোগে বাংলা ব্যাকরণ মুদ্রণ করেন? ","optionA":"স্যার উইলিয়াম জোনস্‌","optionB":"স্যার উইলিয়াম ক্যারী","optionC":"রাজীব লোচন মুখোপাধ্যায়","optionD":"ব্রাসি হ্যালহেড","answer":4,"year":2004},{"question":"‘তত্ত্ববোধিনী’ পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন- ","optionA":"ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত","optionB":"অক্ষয়কুমার দত্ত","optionC":"প্যারিচাঁদ মিত্র","optionD":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","answer":2,"year":2004},{"question":"কোনটি দীনবন্ধু মিত্রের রচনা? ","optionA":"কমলে কামিনী","optionB":"চক্ষুদান","optionC":"বিধবা বিবাহ","optionD":"ভদ্রার্জুন","answer":1,"year":2004},{"question":"কোন গ্রন্থটি মহাকাব্য ","optionA":"অবকাশ রঞ্জিনী","optionB":"বৃত্রসংহার","optionC":"বিরহ বিলাপ","optionD":"বীরাঙ্গনা কাব্য","answer":2,"year":2004},{"question":"‘বত্রিশ সিংহাসন’ কার রচনা? ","optionA":"মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার","optionB":"রামরাম বসু","optionC":"বিদ্যাসাগর","optionD":"রাজীব লোচন মুখোপাধ্যায়","answer":1,"year":2004},{"question":"‘ঠকচাচা’ চরিত্রটি কোন উপন্যাসে? ","optionA":"হুতোম প্যাঁচার নক্সা","optionB":"আলালের ঘরের দুলাল","optionC":"সধবার একাদশী","optionD":"বুড়ো শালিকের ঘাড়ে রোঁ","answer":2,"year":2004},{"question":"‘উদাসীন পথিকের মনের কথা’ কোন জাতীয় রচনা? ","optionA":"নাটক","optionB":"কাব্য","optionC":"আত্মজৈবনিক উপন্যাস","optionD":"গীতি কবিতার সংকলন","answer":3,"year":2004},{"question":"‘তাজকেরাতুল আওলিয়া’ অবলম্বনে ‘তাপসমালা’ কে রচনা করেন? ","optionA":"মুন্সী আব্দুল লতিফ","optionB":"কাজী আকরাম হোসেন","optionC":"গিরিশচন্দ্র সেন","optionD":"শেখ আব্দুল জব্বার","answer":3,"year":2004},{"question":"কোন নাটকটি সেলিম আল দীনের? ","optionA":"মুনতাসীর ফ্যান্টাসী","optionB":"পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়","optionC":"কবর","optionD":"বহুব্রীহি","answer":1,"year":2004},{"question":"আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস কোন সালে স্বীকৃত হয়? ","optionA":"১৯৯৮","optionB":"১৯৯৯","optionC":"২০০০","optionD":"২০০১","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলা একাডেমি কোন সালে প্রতিষ্ঠিত হয়? ","optionA":"১৯৫৪","optionB":"১৯৫৫","optionC":"১৯৫৬","optionD":"১৯৫৭","answer":2,"year":2004},{"question":"‘দারিাদ্র্য’ কবিতাটি নজরুল ইসলামের কোন কাব্যের অন্তর্ভুক্ত? ","optionA":"সাম্যবাদী","optionB":"বিষের বাঁশী","optionC":"সিন্ধু হিন্দোল","optionD":"নতুন চাঁদ","answer":1,"year":2004},{"question":"কোন শব্দটি ফারসি? ","optionA":"মুসাফির","optionB":"তকদির","optionC":"পেরেশান","optionD":"মজলুম","answer":3,"year":2004},{"question":"উপসর্গ কোনটি? ","optionA":"অতি","optionB":"থেকে","optionC":"চেয়ে","optionD":"দ্বারা","answer":1,"year":2004},{"question":"দাপ্তরিক কোন শব্দটি ইংরেজি ভাষা থেকে আগত? ","optionA":"আইন","optionB":"দাখিল","optionC":"এজেন্ট","optionD":"মুচলেকা","answer":3,"year":2004},{"question":"‘নেমেসিস’ কোন জাতীয় রচনা? ","optionA":"কাব্য","optionB":"নাটক","optionC":"উপন্যাস","optionD":"গীতি কবিতা","answer":2,"year":2004},{"question":"‘তোমার সৃষ্টির পথ রেখেছ আকীর্ণ করি’- রবীন্দ্রনাথের কোন কাব্যের কবিতা? ","optionA":"পূরবী","optionB":"শেষলেখা","optionC":"আকাশ প্রদীপ","optionD":"সেজূঁতি","answer":2,"year":2004},{"question":"‘জয়গুন’ কোন উপন্যাসের চরিত্র? ","optionA":"জননী","optionB":"সূর্য-দীঘল বাড়ী","optionC":"সারেং বৌ","optionD":"হাজার বছর ধরে","answer":2,"year":2004},{"question":"‘নবান্ন’ শব্দটি কোন প্রক্রিয়ায় গঠিত? ","optionA":"সমাস","optionB":"সন্ধি","optionC":"প্রত্যয়","optionD":"উপসর্গ","answer":1,"year":2004},{"question":"কোনটির অর্থ 'পক্ক' অর্থে প্রকাশ পায় ? ","optionA":"পাকা রং","optionB":"পাকা কাজ","optionC":"পাকা আম","optionD":"পাকাবাড়ি","answer":3,"year":2004},{"question":"'পাখি সব করে রব রাতি পোহাইল' পঙতির রচয়িতা কে ? ","optionA":"রামনারায়ণ তর্করত্ন","optionB":"বিহারীলাল চক্রবর্তী","optionC":"কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার","optionD":"মদনমোহন তর্কালংকার","answer":4,"year":2004},{"question":"'বনফুল' কার ছদ্মনাম ? ","optionA":"মোহিতলাল মজুমদার","optionB":"যতীন্দ্রমোহন বাগচী","optionC":"প্রমথ চৌধুরী","optionD":"বলাইচাঁদ মুখোপাধ্যায়","answer":4,"year":2004},{"question":"কাজী নজরুল ইসলামের উপন্যাস কোনটি ? ","optionA":"আলেয়া","optionB":"মৃত্যুক্ষুধা","optionC":"ঝিলিমিলি","optionD":"মধুবালা","answer":2,"year":2004},{"question":"'যে-ই তার দর্শন পেলাম, সে-ই আমরা প্রস্থান করলাম' - এটি কোন জাতীয় বাক্য ? ","optionA":"মিশ্র বাক্য","optionB":"মৌলিক বাক্য","optionC":"যৌগিক বাক্য","optionD":"সরল বাক্য","answer":1,"year":2004},{"question":"'লাঠালাঠি'- এটি কোন সমাস ? ","optionA":"ব্যাতিহার বহূব্রীহি সমাস","optionB":"প্রাদিসমাস","optionC":"তৎপুরুষ সমাস","optionD":"কর্মধারয় সমাস","answer":1,"year":2004},{"question":"‘ভানুসিংহ ঠাকুরের পদাবলী’-এর রচয়িতা কে? ","optionA":"ভানু বন্দ্যোপাধ্যায়","optionB":"চণ্ডীদাস","optionC":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionD":"ভারতচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","answer":3,"year":2004},{"question":"প্র ,পরা, অপ - ","optionA":"বাংলা উপসর্গ","optionB":"বিদেশী উপসর্গ","optionC":"সংস্কৃত উপসর্গ","optionD":"উপসর্গস্থানীয় অব্যয়","answer":3,"year":2004},{"question":"টা, টি, খানা ইত্যাদি- ","optionA":"বিভক্তি","optionB":"প্রকৃতি","optionC":"পদাশ্রিত নির্দেশক","optionD":"উপসর্গ","answer":3,"year":2004},{"question":"কাজী নজরুল ইসলাম কোন কবিতা রচনার জন্য কারাবরণ করেন? ","optionA":"প্রলয়োল্লাস","optionB":"আনন্দময়ীর আগমনে","optionC":"বিদ্রোহী","optionD":"নারী","answer":2,"year":2004},{"question":"Choose the correct sentence ","optionA":"Everybody have gone there","optionB":"Everybody are gone there","optionC":"Everybody has gone there","optionD":"Everybody has went there","answer":3,"year":2004},{"question":"Choose the correct sentence ","optionA":"The train is running in time","optionB":"The train is running on time","optionC":"The train is running with time","optionD":"The train is running to time","answer":2,"year":2004},{"question":"Choose the correct preposition. My brother has no interest __ music. ","optionA":"for","optionB":"in","optionC":"with","optionD":"at","answer":2,"year":2004},{"question":"Fill in the blank with right option. I am looking forward __ you. ","optionA":"to seeing","optionB":"seeing","optionC":"to see","optionD":"to have seen","answer":1,"year":2004},{"question":"Choose the correct form (passive) of – “Who will do the work?” ","optionA":"Who will be done the work?","optionB":"Who will done the work?","optionC":"By whom will the work be done","optionD":"Whom will the work be done?","answer":3,"year":2004},{"question":"Choose the correct sentence ","optionA":"I have looked for a good doctor before I met you","optionB":"I had looked for a good doctor before I met you","optionC":"I looked for a good doctor before I had met you","optionD":"I am looking for a good doctor before meeting you","answer":2,"year":2004},{"question":"Fill in the blank with correct preposition. He is devoid __ commonsense. ","optionA":"of","optionB":"from","optionC":"introduction","optionD":"at","answer":1,"year":2004},{"question":"Select the right word. He ran fast lest he __ miss the train. ","optionA":"can","optionB":"should","optionC":"could","optionD":"has","answer":2,"year":2004},{"question":"The Arabian Nights __ still a great favorite. ","optionA":"has","optionB":"are","optionC":"is","optionD":"were","answer":3,"year":2004},{"question":"Choose the correct preposition. The police is looking __ the case. ","optionA":"after","optionB":"on","optionC":"up","optionD":"into","answer":4,"year":2004},{"question":"Choose the correct spelling. ","optionA":"ascertain","optionB":"assertain","optionC":"asertain","optionD":"asartain","answer":1,"year":2004},{"question":"Select the correct sentence. ","optionA":"The man was tall who stole my bag","optionB":"The man stole my bag who was tall","optionC":"The man who stole my bag was tall","optionD":"The man was tall who is stealing tall my bag.","answer":3,"year":2004},{"question":"Complete the sentence with the correct verb form: ‘Neela __ her hand when she was cooking dinner. ","optionA":"is burning","optionB":"burnt","optionC":"will burn","optionD":"was burning","answer":2,"year":2004},{"question":"Choose the correct preposition. The tree has been blown __ by the storm. ","optionA":"away","optionB":"up","optionC":"off","optionD":"out","answer":1,"year":2004},{"question":"Identify the correct passive form of ‘He is going to open a shop’. ","optionA":"He is being gone to open a shop","optionB":"A shop is being gone opened by him","optionC":"A shop will be opened by him","optionD":"A shop is going to be opened by him","answer":4,"year":2004},{"question":"Identify the correct synonym for the word ‘Magnanimous’. ","optionA":"generous","optionB":"unkind","optionC":"revengeful","optionD":"friendly","answer":1,"year":2004},{"question":"Fill in the blank with the correct phrase: ‘__ your shoes before entering the mosque’. ","optionA":"put out","optionB":"put off","optionC":"put away","optionD":"put on","answer":2,"year":2004},{"question":"Fill in the blank with the correct phrase: ‘He __ arrested if he had  tried to leave the country. ","optionA":"would","optionB":"could be","optionC":"would have been","optionD":"must be","answer":3,"year":2004},{"question":"Choose the right word to fill the blank: ‘Two of the children have to sleep in one bed, but the other three have __ ones’. ","optionA":"different","optionB":"separate","optionC":"complete","optionD":"lonely","answer":2,"year":2004},{"question":"Choose the right word to fill the blank: “The Democratic party’s candidate __ defeat in the small hours of the morning”. ","optionA":"consented","optionB":"agreed","optionC":"accepted","optionD":"granted","answer":3,"year":2004},{"question":"Choose the right word to fill the blank : The proper function of the press is surely to - the man in the street with facts. ","optionA":"deliver","optionB":"equip","optionC":"proffer","optionD":"provide","answer":4,"year":2004},{"question":"Choose the right word to fill the blank : Since his retirement, Mr. Chowdhury, who was a teacher, has written four novels ","optionA":"Already","optionB":"Formerly&nbsp;","optionC":"Presently","optionD":"Usually","answer":2,"year":2004},{"question":"Choose the right word to fill the blank : I should appreciate it if you could complete &nbsp;this work - Thursday. ","optionA":"till","optionB":"untill","optionC":"up to","optionD":"by","answer":4,"year":2004},{"question":"Choose the right word to fill the blank : It will be your task to make sure the  __ of traffic is maintained without interruption. ","optionA":"circulation","optionB":"flow","optionC":"current","optionD":"procession","answer":2,"year":2004},{"question":"‘Paediatric’ relates to the treatment of:  ","optionA":"Adults","optionB":"Children","optionC":"Women","optionD":"Old people","answer":2,"year":2004},{"question":"The word 'Ecological' is related to-&nbsp; ","optionA":"Atmosphere","optionB":"Pollution","optionC":"Environment","optionD":"Demography","answer":3,"year":2004},{"question":"The correct spelling is-    ","optionA":"Humorous","optionB":"Humourious","optionC":"Humourous","optionD":"Humorious&nbsp;","answer":1,"year":2004},{"question":"A pilgrim is a person who undertakes a journey to a&nbsp;- ","optionA":"a new country","optionB":"a bazar","optionC":"a mosque","optionD":"holy place","answer":4,"year":2004},{"question":"A person who write about his own life writers-. ","optionA":"an autobiography","optionB":"a chronicle","optionC":"a diary","optionD":"a biography","answer":1,"year":2004},{"question":"What is the meaning of 'White Elephant'? ","optionA":"a hoarder","optionB":"a very costly or troublesome possession","optionC":"a black marketer","optionD":"An elephant of white colour","answer":2,"year":2004},{"question":"If we want concrete proof, we are looking for - . ","optionA":"building material","optionB":"something to cover a path","optionC":"clear evidence","optionD":"a cement mixer","answer":3,"year":2004},{"question":"The light have been blown - by the strong wind. ","optionA":"off","optionB":"up","optionC":"away","optionD":"out","answer":4,"year":2004},{"question":"As the sun - , I decided to go out. ","optionA":"has shone","optionB":"shine","optionC":"shines","optionD":"was shining","answer":4,"year":2004},{"question":"Maiden speech means- ","optionA":"Late speech","optionB":"Early speech","optionC":"Final speech","optionD":"First speech","answer":4,"year":2004},{"question":"'Out and out' means- ","optionA":"not at all","optionB":"brave","optionC":"thoroughly","optionD":"whole heated","answer":3,"year":2004},{"question":"He divided the money - the two children . ","optionA":"between","optionB":"among","optionC":"in between","optionD":"over","answer":1,"year":2004},{"question":"No one can - that he is clever. ","optionA":"defy","optionB":"deny","optionC":"denounce","optionD":"discard","answer":2,"year":2004},{"question":"Do not make a noise while your father - ","optionA":"has slept","optionB":"is sleeping","optionC":"asleep","optionD":"is being asleep","answer":2,"year":2004},{"question":"He gave up - football when he got married.  ","optionA":"of playing","optionB":"to play","optionC":"playing","optionD":"play","answer":3,"year":2004},{"question":"He has been ill - Friday last. ","optionA":"in","optionB":"since","optionC":"on","optionD":"from","answer":2,"year":2004},{"question":"ঢকায় বাংলার রাজধানী স্থাপনের সময় মোগল সুবেদার কে ছিলেন? ","optionA":"ইসলাম খান","optionB":"ইব্রাহীম খান","optionC":"শায়েস্তা খান","optionD":"মীর জুমলা","answer":1,"year":2004},{"question":"শিক্ষা বিভাগের ট্রেনিংয়ের শীর্ষ প্রতিষ্ঠান কোনটি? ","optionA":"বিয়াম","optionB":"নায়েম","optionC":"টিটিসি","optionD":"ইউজিসি","answer":2,"year":2004},{"question":"‘সাবশ বাংলাদেশ’ ভাস্কর্যটির শিল্পী কে? ","optionA":"হামিদুজ্জামান","optionB":"নিতুন কুণ্ডু","optionC":"মৃণাল হক","optionD":"শামিম শিকদার","answer":2,"year":2004},{"question":"‘সূর্য দীঘল বাড়ি’ চলচ্চিত্রের পরিচালক কে? ","optionA":"শেখ নিয়ামত শাকের","optionB":"জহির রায়হান","optionC":"সুভাষ দত্ত","optionD":"খান আতা","answer":1,"year":2004},{"question":"স্টক শেয়ারে প্রবর্তিত নতুন পদ্ধতি কোনটি? ","optionA":"ডিভিডেন্ড","optionB":"ডিভ্যালু","optionC":"ডিম্যাট","optionD":"ডিসকাউন্ট","answer":3,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশে চিনি শিল্পের ট্রেনিং ইনস্টিটিউট কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"দিনাজপুর","optionB":"রংপুর","optionC":"ঈশ্বরদী","optionD":"যশোর","answer":3,"year":2004},{"question":"মানবাধিকার দিবস পালিত হয় কবে? ","optionA":"২৬ জুন","optionB":"১ আগস্ট","optionC":"১ মে","optionD":"১০ ডিসেম্বর","answer":4,"year":2004},{"question":"শহীদ চান্দু স্টেডিয়াম কোন শহরে অবস্থিত? ","optionA":"রাজশাহী","optionB":"বগুড়া","optionC":"কুমিল্লা","optionD":"চট্টগ্রাম","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলা একাডিমির প্রথম মহাপরিচালক কে ছিলেন? ","optionA":"প্রফেসর আব্দুল হাই","optionB":"ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ","optionC":"কাজী মোতাহার হোসেন","optionD":"ড. এনামুল হক","answer":4,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের সর্ববৃহৎ ঈদের জামাত সাধারণত কোথায় হয়ে থাকে? ","optionA":"বায়তুল মোকাররম-ঢাকা","optionB":"শাহ মখদুম মসজিদ – রাজশাহী","optionC":"জাতীয় ঈদগাহ – ঢাকা","optionD":"শোলাকিয়া – কিশোরগঞ্জ","answer":4,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের GDP তে কৃষিখাতের অবদান কত? ","optionA":"৭০%","optionB":"৭৩%","optionC":"৭৫%","optionD":"১৪.৭৯%","answer":4,"year":2004},{"question":"দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপ কোন নদীর মোহনায় অবস্থিত? ","optionA":"রূপসা","optionB":"বালেশ্বর","optionC":"হাড়িয়াভাঙ্গা","optionD":"ভৈরব","answer":3,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশে মোট আবাদযোগ্য জমির পরিমাণ কত? ","optionA":"২ কোটি ৪০ লক্ষ একর","optionB":"২ কোটি একর","optionC":"২ কোটি ৫০ লক্ষ একর","optionD":"২ কোটি২৫ লক্ষ একর","answer":1,"year":2004},{"question":"বাংলার নববর্ষ পহেলা বৈশাখ চালু করেছিলেন- ","optionA":"ফখরুদ্দিন মোবারক শাহ","optionB":"ইলিয়াস শাহ","optionC":"সম্রাট আকবর","optionD":"সম্রাট বাবর","answer":3,"year":2004},{"question":"‘কান্তজীর মন্দির’ কোন জেলায় অবস্থিত? ","optionA":"জয়পুরহাট","optionB":"কুমিল্লা","optionC":"রাঙামাটি","optionD":"দিনাজপুর","answer":4,"year":2004},{"question":"মহাখালী ফ্লাইওভারে কয়টি স্প্যান আছে? ","optionA":"১৭টি","optionB":"১৮টি","optionC":"১৯টি","optionD":"২১টি","answer":3,"year":2004},{"question":"চলতি আর্থিক বাজেটে কৃষিতে ভর্তুকি কত টাকা ধরা হয়েছে? ","optionA":"৩০০ কোটি টাকা","optionB":"৪০০০ কোটি টাকা","optionC":"৫০০০ কোটি টাকা","optionD":"৯০০০ কোটি টাকা","answer":4,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের সীমান্তবতী কোন জেলার সাথে ভারতের কোন সংযোগ নেই? ","optionA":"পঞ্চগড়","optionB":"চাপাইনবাবগঞ্জ","optionC":"বান্দরবন","optionD":"দিনাজপুর","answer":3,"year":2004},{"question":"বাংরাদেশের একমাত্র মৎস্য গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"রাজশাহী","optionB":"ময়মনসিংহ","optionC":"চট্টগ্রাম","optionD":"চাঁদপুর","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের একমাত্র পাহাড়ি দ্বীপ কোনটি? ","optionA":"সেন্টমার্টিন","optionB":"মহেশখালী","optionC":"ছেড়া দ্বীপ","optionD":"নিঝুম দ্বীপ","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশে সর্বপ্রথম ডিজিটাল টেলিফোন ব্যবস্থা কবে চালু হয়? ","optionA":"৪ জানুয়ারি ১৯৯০","optionB":"৩ ফ্রেবুয়ারি ১৯৯০","optionC":"৩ মার্চ ১৯৯০","optionD":"৪ জানুয়ারি ১৯৯১","answer":1,"year":2004},{"question":"সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদ অনুযায়ী বাংলাদেশের নাগরিকগণ বাংলাদেশী বলে পরিচিত হবেন? ","optionA":"৬ (১)","optionB":"৬ (২)","optionC":"৭","optionD":"৮","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশ OIC-এর সদস্য হয় কোন সনে? ","optionA":"১৯৭৩","optionB":"১৯৭৪","optionC":"১৯৭৫","optionD":"১৯৭৬","answer":2,"year":2004},{"question":"কতজন ব্যক্তি নিয়ে গ্রাম সরকার গঠিত হত? ","optionA":"৯","optionB":"১১","optionC":"১৩","optionD":"১৫","answer":4,"year":2004},{"question":"মুক্তিযুদ্ধবিষয়ক মন্ত্রণালয় কোন সনে গঠিত হয়? ","optionA":"১৯৯২","optionB":"২০০০","optionC":"২০০১","optionD":"২০০২","answer":3,"year":2004},{"question":"ভারতের সাথে বাংলাদেশের সীমান্ত জেলা কয়টি? ","optionA":"২৮","optionB":"৩০","optionC":"৩১","optionD":"৩৫","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশ কোন সনে বিশ্ব বাণিজ্য সংস্থার সদস্য হয়? ","optionA":"১৯৯১","optionB":"১৯৯৪","optionC":"১৯৯২","optionD":"১৯৯৫","answer":4,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের প্রথম বেসরকারি ব্যাংক কোনটি? ","optionA":"ন্যাশনাল ব্যাংক","optionB":"আরব-বাংলাদেশ ব্যাংক","optionC":"আইএফআইসি ব্যাংক","optionD":"দি সিটি ব্যাংক","answer":2,"year":2004},{"question":"SPARRSO কোন মন্ত্রণালয়ের অধীন? ","optionA":"শিল্প মন্ত্রণালয়","optionB":"শিক্ষা মন্ত্রণালয়","optionC":"পরিবেশ মন্ত্রণালয়","optionD":"প্রতিরক্ষা মন্ত্রণালয়","answer":4,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশে রঙিন টিভি সম্প্রচার কোন সনে শুরু হয়? ","optionA":"১৯৭৯","optionB":"১৯৮০","optionC":"১৯৮১","optionD":"১৯৮২","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের বৃহত্তম সেচ প্রকল্প কোনটি? ","optionA":"তিস্তা সেচ প্রকল্প","optionB":"গঙ্গা-কপোতাক্ষপ্রকল্প","optionC":"কাপ্তাই সেচ প্রকল্প","optionD":"ফেনী সেচ প্রকল্প","answer":1,"year":2004},{"question":"'মনপুরা ৭০' কী ? ","optionA":"একটি নদী বন্দর","optionB":"একটি উপন্যাস","optionC":"একটি চিত্রশিল্প","optionD":"একটি উপজেলা","answer":3,"year":2004},{"question":"কোন আইন সংস্কার করে র‍্যাব গঠন করা হয় ? ","optionA":"ডিএমপি এ্যাক্ট, ১৯৭৬","optionB":"ডিবি পুলিশ এ্যাক্ট, ১৯৮৩","optionC":"আর্মড পুলিশ ব্যাটালিয়ান এ্যাক্ট, ১৯৭৯","optionD":"র‍্যাপিড এ্যাকশন ব্যাটালিয়ান এ্যাক্ট, ২০০৩","answer":3,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের কোন প্রতিষ্ঠানটি মাইক্রো ক্রেডিট সম্মেলনের অন্যতম উদ্যোক্তা? ","optionA":"এবি ব্যাংক","optionB":"চাটার্ড ব্যাংক","optionC":"ন্যাশনাল ব্যাংক","optionD":"গ্রামীণ ব্যাংক","answer":4,"year":2004},{"question":"\"ইরাটম\" কি ? ","optionA":"উন্নত জাতের ধান","optionB":"উন্নত জাতের ইক্ষু","optionC":"উন্নত জাতের পাট","optionD":"উন্নত জাতের চা","answer":1,"year":2004},{"question":"গ্রীন হাউস এফেক্টের জন্য বাংলাদেশে কোন ধরনের ক্ষতি হতে পারে ? ","optionA":"নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে","optionB":"ক্রমশ উত্তাপ বেড়ে যাবে","optionC":"বৃষ্টিপাত কমে যাবে","optionD":"উপরের সবগুলো","answer":4,"year":2004},{"question":"বেসরকারি বিল কাকে বলে ? ","optionA":"স্পীকার যে বিলকে বেসরকারি বিল বলে ঘোষণা দেন","optionB":"সংসদ সদস্যদের উথাপিত বিল","optionC":"বিরোধী দলের সদস্যদের উথাপিত বিল","optionD":"রাষ্ট্রপতি কর্তৃক ঘোষিত কোন বিল","answer":2,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশে কৃষিক্ষেত্রে 'বলাকা' ও 'দোয়েল' নাম দুটি কিসের ? ","optionA":"দুটি কৃষি যন্ত্রপাতির নাম","optionB":"দুটি কৃষি সংস্থায়ের নাম","optionC":"উন্নত জাতের গম শস্য","optionD":"কৃষি খামারের নাম","answer":3,"year":2004},{"question":"প্রথম আইসিসি ট্রফিতে বাংলাদেশ দলের আধিনায়ক কে ছিলেন ? &nbsp; ","optionA":"আকরাম খান","optionB":"আমিনুল ইসলাম বুলবুল","optionC":"শফিকুল হক হীরা","optionD":"গাজী আশরাফ হোসেন লিপু","answer":3,"year":2004},{"question":"বাংলাদেশের কোথায় সুরমা ও কুশিয়ারা নদী মিলিত হয়ে মেঘনা নাম ধারন করেছে ? ","optionA":"চাঁদপুর","optionB":"ভৈরব","optionC":"দেওয়ানগঞ্জ","optionD":"আজমিরীগঞ্জ","answer":2,"year":2004},{"question":"নাসাউ কোন দেশটির রাজধানী? ","optionA":"নিকোবর দ্বীপপুঞ্জ","optionB":"মাদাগাস্কার দ্বীপপুঞ্জ","optionC":"বাহামা দ্বীপপুঞ্জ","optionD":"ফিজি দ্বীপপুঞ্জ","answer":3,"year":2004},{"question":"জাপানের পার্লামেন্টের নাম কি? ","optionA":"রাইখস্ট্যাগ","optionB":"রিকসড্যাগ","optionC":"ফোকেটিং","optionD":"ডায়েট","answer":4,"year":2004},{"question":"শান্তির জন্য প্রথম কোন মহিলা নোবেল পুরস্কার পান? ","optionA":"আলভা মায়ারডাল","optionB":"শিরিন এবাদি","optionC":"মাদার তেরেসা","optionD":"বার্থাভন সুটলার","answer":4,"year":2004},{"question":"আটলান্টিক সনদে যুক্তরাষ্ট্র এবং ব্রিটিশের পক্ষে স্বাক্ষর করেন কে কে? ","optionA":"রোনাল্ড রিগ্যান ও মার্গারেট থেচার","optionB":"জর্জ ডব্লিউ বুশ ও টনি ব্লেয়ার","optionC":"জিমি কার্টার ও রানী দ্বিতীয় এলিজাবেথ","optionD":"ফ্রাঙ্কলিন ডি রুজভেল্ট ও উইনস্টোন চার্চিল","answer":4,"year":2004},{"question":"গ্রিনপিস (Green Peace) কোন দেশের পরিবেশবাদী গ্রুপ? ","optionA":"হল্যান্ড","optionB":"পোল্যান্ড","optionC":"ফিনল্যান্ড","optionD":"নিউজিল্যান্ড","answer":1,"year":2004},{"question":"ব্রিটেনের রানী কোন দেশটির সাংবিধানিক রাষ্ট্রপ্রধান নন? ","optionA":"ফিজি","optionB":"কানাডা","optionC":"গ্রানাডা","optionD":"অস্ট্রেলিয়া","answer":3,"year":2004},{"question":"ফ্রান্সের মহান সম্রাট নেপোলিয়নের জীবনাবসান হয় কোথায়? ","optionA":"ওয়াটর লু নামক স্থানে","optionB":"দ্বীপ এনাবার্তে","optionC":"ভার্সাই নগরীতে","optionD":"সেন্ট হেলেনা দ্বীপে","answer":4,"year":2004},{"question":"গারুদা কোন দেশের বিমান সংস্থা? ","optionA":"গ্রিস","optionB":"জার্মানি","optionC":"ইন্দোনেশিয়া","optionD":"নেদারল্যান্ড","answer":3,"year":2004},{"question":"কোনটি ভারতের সেভেন সিস্টারস রাজ্যসমূহের অন্তর্ভুক্ত নয়? &nbsp; ","optionA":"ত্রিপুরা","optionB":"মনিপুর","optionC":"কেরালা","optionD":"মিজোরাম","answer":3,"year":2004},{"question":"ফিলিস্তিনের সাবেক প্রেসিডেন্ট ইয়াসির আরাফাত-এর আনুষ্ঠানিক অন্ত্যেষ্টিক্রিয়া অনুষ্ঠানে যোগদানের জন্য বিশ্বের বিভিন্ন দেশের রাষ্ট্রপ্রধান/সরকারপ্রধানগণ কোথায় মিলিত হন? ","optionA":"রামাল্লা","optionB":"প্যারিস","optionC":"কায়রো","optionD":"জেরুজালেম","answer":3,"year":2004},{"question":"United Nations Conference on Trade and Development (UNCTAD)-এর সদর দপ্তর কোথায়? ","optionA":"হেগে","optionB":"জেনেভায়","optionC":"নিউইয়র্কে","optionD":"ক্যানবেরায়","answer":2,"year":2004},{"question":"যুক্তরাষ্ট্রের প্রেসিডেন্ট নির্বাচিত হতে হলে ন্যূনতম কত ইলেক্টোরাল ভোটের প্রয়োজন? ","optionA":"২৭২","optionB":"২৭১","optionC":"২৭০","optionD":"২৬৮","answer":3,"year":2004},{"question":"ইন্টারপোলের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"লন্ডন","optionB":"লিঁও","optionC":"রোম","optionD":"প্যারিস","answer":2,"year":2004},{"question":"ফিলিস্তিনিদের মাতৃভূমিতে কখন ইসরাইল রাষ্ট্র প্রতিষ্ঠিত হয়? ","optionA":"১৯৪৮","optionB":"১৯৫০","optionC":"১৯৬৭","optionD":"১৯৭০","answer":1,"year":2004},{"question":"পশ্চিম তিমুর-এর বর্তমান মর্যাদা কি? ","optionA":"ইন্দোনেশিয়ার একটি অঙ্গরাজ্য","optionB":"একটি স্বাধীন দেশ","optionC":"অস্ট্রেলিয়ার একটি প্রদেশ","optionD":"কোনোটিই নয়","answer":1,"year":2004},{"question":"কফি আনান আফ্রিকা মহাদেশ থেকে নিয়োগকৃত জাতিসংঘের কততম মহাসচিব? ","optionA":"প্রথম","optionB":"দ্বিতীয়","optionC":"তৃতীয়","optionD":"চতুর্থ","answer":2,"year":2004},{"question":"TI-এর সদর দপ্তর কোথায়? ","optionA":"ম্যানিলা","optionB":"বার্লিন","optionC":"ব্যাংকক","optionD":"সিঙ্গাপুর","answer":2,"year":2004},{"question":"২০০৪ সালে শান্তির জন্য নোবেল পুরস্কার লাভ করেন কোন দেশের নাগরিক? ","optionA":"ব্রাজিল","optionB":"ইরান","optionC":"সুইডেন","optionD":"কেনিয়া","answer":4,"year":2004},{"question":"ভারতীয় লোকসভার নির্বাচিত সদস্য সংখ্যা কত? ","optionA":"৫৪৫","optionB":"৫৪৩","optionC":"৬১০","optionD":"৪১৫","answer":2,"year":2004},{"question":"সুয়েজ খাল কোন দুটি সাগরকে সংযোজিত করে? ","optionA":"লোহিত সাগর ও ভূমধ্যসাগর","optionB":"ভূমধ্যসাগর ও আরব সাগর","optionC":"লোহিত সাগর ও আরব সাগর","optionD":"ভূমধ্যসাগর ও কাস্পিয়ান সাগর","answer":1,"year":2004},{"question":"কোন তারিখে 'আন্তর্জাতিক পরিবেশ দিবস' পালিত হয় ? ","optionA":"৫ জুন","optionB":"২১ মার্চ","optionC":"৫ জুলাই","optionD":"২১ জুন","answer":1,"year":2004},{"question":"লেবানন কোন দেশের কাছ থেকে স্বাধীনতা লাভ করে ? ","optionA":"স্পেন","optionB":"ব্রিটেন","optionC":"তুরস্ক","optionD":"ফ্রান্স","answer":4,"year":2004},{"question":"গ্রিনিচ মান সময়ের সঙ্গে&nbsp;বাংলাদেশের সময়ের পার্থক্য কত ? ","optionA":"৮ ঘণ্টা","optionB":"৬ ঘণ্টা","optionC":"১০ ঘণ্টা","optionD":"৫ ঘণ্টা","answer":2,"year":2004},{"question":"ভারতের কোন রাজ্যের রাজধানী 'ইস্ফল' ? ","optionA":"মনিপুর","optionB":"অরনোচল","optionC":"মিজোরাম","optionD":"মেঘালয়","answer":1,"year":2004},{"question":"ইউরো মুদ্রা কখন চালু হয় ? ","optionA":"১৯৯৯ সালের ১ জানুয়ারী","optionB":"২০০০ সালের ১ মার্চ","optionC":"২০০১ সালের ১ জানুয়ারি","optionD":"১৯৯৭ সালের ১ জানুয়ারি","answer":1,"year":2004},{"question":"সহস্রাব্দ উন্নয়ন লক্ষ্যসমূহের সময়সীমা নির্ধারণ করা হয়েছে কোন সাল পর্যন্ত ছিল- ","optionA":"২০১৫","optionB":"২০১০","optionC":"২০২০","optionD":"২০২৫","answer":1,"year":2004},{"question":"আবু সায়েফ গেরিলা গোষ্ঠী কোন দেশে তৎপর ? ","optionA":"ইন্দোনেশিয়া","optionB":"ইরাক","optionC":"ফিলিপাইন","optionD":"থাইল্যান্ড","answer":3,"year":2004},{"question":"মাদার তেরেসা কোন দেশে জন্মগ্রহন করেন ? ","optionA":"আলবেনিয়া","optionB":"মেসেডোনিয়া","optionC":"সার্বিয়া","optionD":"সার্বিয়া","answer":2,"year":2004},{"question":"জাতিসংঘের প্রথম মহাসচিব কে ছিলেন ? ","optionA":"উ থান্ট","optionB":"কুর্টওয়ান্ডহইম","optionC":"ট্রাইগভে লাই","optionD":"পেরেজ দ্য কুয়েলার","answer":3,"year":2004},{"question":"নারীর প্রতি সকল বৈষম্য নির্মূল কনভেনশন সাক্ষরিত হয় - ","optionA":"১৯৭৫ সালে","optionB":"১৯৭৬ সালে","optionC":"১৯৮৯ সালে","optionD":"১৯৭৯ সালে","answer":4,"year":2004},{"question":"যুক্তরাষ্ট্রে একজন প্রেসিডেন্ট ১২ বছর ক্ষমতায় ছিলেন । তিনি হচ্ছেন - ","optionA":"জেমস মনরো","optionB":"হ্যারি এস ট্রুম্যান","optionC":"ফ্রাঙ্কলিন রুজভেল্ট","optionD":"তথ্যটি সঠিক নয়","answer":3,"year":2004},{"question":"যুক্তরাষ্ট্রের কোন ষ্টেট -এ নির্বাচকমণ্ডলীর ভোটের সংখ্যা বেশি ? ","optionA":"ফ্লোরিডা","optionB":"টেক্সাস","optionC":"নিউইয়র্ক","optionD":"ক্যালিফোর্নিয়া","answer":4,"year":2004},{"question":"শেভেন চুক্তি হচ্ছে - ","optionA":"কর হ্রাস করা চুক্তি","optionB":"বাণিজ্যচুক্তি","optionC":"অবাধ চলাচল সংক্রান্ত চুক্তি","optionD":"এর কোনটি নয়","answer":1,"year":2004},{"question":"অভিন্ন ইউরোপ গঠনের লক্ষে মাসট্রিচট চুক্তি অনুমোদনের জন্য কোন দেশ দুবার গণভোটের আয়োজন করেছিল ? ","optionA":"আয়ারল্যান্ড","optionB":"গ্রীস","optionC":"ডেনমার্ক","optionD":"লুক্সেমবার্গ","answer":3,"year":2004},{"question":"যুক্তরাষ্ট্র ইউনিয়ন এ কোন ষ্টেট সর্বশেষ&nbsp;যোগ দেয় ? ","optionA":"হাওয়াই","optionB":"আরিজোনা","optionC":"টেক্সাস","optionD":"ফ্লোরিডা","answer":1,"year":2004},{"question":"জাপান ও রাশিয়ার মধ্যকার বিরোধপূর্ণ দ্বীপটির নাম কি ? ","optionA":"দিয়াগো গার্সিয়া","optionB":"মার্শাল দ্বীপপুঞ্জ","optionC":"কুড়িল দ্বীপপুঞ্জ","optionD":"গ্রেট বেরিয়ার রীফ","answer":3,"year":2004},{"question":"যুক্তরাষ্ট্র এর কোন&nbsp;স্টেটটি ফ্রান্সের নিকট থেকে ক্রয় করা হয়েছিলো ? ","optionA":"উইসকনসিন","optionB":"লুইসিয়ানা","optionC":"ফ্লোরিডা","optionD":"নেবরাস্কা","answer":2,"year":2004},{"question":"উরুগুয়ে রাউণ্ডের সংলাপ কত বছর ধরে চলেছিল ? ","optionA":"৮ বছর","optionB":"২ বছর","optionC":"৫ বছর","optionD":"৬ বছর","answer":1,"year":2004},{"question":"বিশ্বব্যাংকের SOFT LONE WINDOW হল - ","optionA":"IBRD","optionB":"IDA","optionC":"MIGA","optionD":"IFC","answer":2,"year":2004},{"question":"IAEA-এর নির্বাহী প্রধান হলেন - ","optionA":"ইউকিয়ো আমানো","optionB":"আয়াদ আল ওয়ি","optionC":"আমর মুসা","optionD":"মোহাম্মদ আল বারাদি","answer":1,"year":2004},{"question":"কোন ভিটামিন ক্ষতস্থান হতে রক্তপড়া বন্ধ করতে সাহায্য করে? ","optionA":"ভিটামিন কে","optionB":"ভিটামিন বি-২","optionC":"ভিটামিন বি","optionD":"ভিটামিন সি","answer":1,"year":2004},{"question":"আকাশে বিজলী চমকায়- ","optionA":"দুই খণ্ড মেঘ পর পর এলে","optionB":"মেঘের মধ্যে বিদ্যুৎ কোষ তৈরি হলে","optionC":"মেঘ বিদ্যুৎ পরিবাহী অবস্থায় এলে","optionD":"মেঘের অসংখ্য পানি ও বরফ কণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে","answer":4,"year":2004},{"question":"বিদ্যুৎবাহী তারে পাখী বসলে সাধারণত বিদ্যুৎস্পৃষ্ট হয় না, কারণ- ","optionA":"পাখীর দেহের ভিতর দিয়ে বিদ্যুৎ প্রবাহিত হয় না","optionB":"বিদ্যুৎস্পৃষ্ট হলেও পাখী মরে না","optionC":"মাটির সঙ্গে সংযোগ হয় না","optionD":"পাখীর গায়ে বিদ্যুৎরোধী আবরন থাকে","answer":3,"year":2004},{"question":"সালোকসংশ্লেষনে সবচেয়ে বেশি হয় - ","optionA":"নীল আলোতে","optionB":"লাল আলোতে","optionC":"সবুজ আলোতে","optionD":"বেগুনি আলোতে&nbsp;","answer":2,"year":2004},{"question":"স্যালিক এসিড- &nbsp; ","optionA":"আমলকীতে পাওয়া যায়","optionB":"কমলালেবুতে পাওয়া যায়","optionC":"আঙ্গুরে পাওয়া যায়","optionD":"কোনটিই নয়","answer":4,"year":2004},{"question":"হাড় ও দাঁত কে মজবুত করে- ","optionA":"ম্যাগনেসিয়াম","optionB":"ফসফরাস","optionC":"আয়রন","optionD":"আয়োডিন","answer":2,"year":2004},{"question":"নিউমোনিয়া রোগে আক্রান্ত হয় মানব দেহের- ","optionA":"কিডনি","optionB":"যকৃত","optionC":"ফুসফুস","optionD":"প্লীহা","answer":3,"year":2004},{"question":"শুষ্ক বরফ বলা হয়- ","optionA":"ক্যালসিয়াম অক্সাইডকে","optionB":"হিমায়িত অক্সিজেনকে","optionC":"হিমায়িত কার্বন মনোক্সাইডকে","optionD":"হিমায়িত CO<sub>2</sub>&nbsp;কে","answer":4,"year":2004},{"question":"বৈদ্যুতিক ইস্ত্রি ও হিটারে ব্যবহৃত হয়- ","optionA":"নাইক্রোম তার","optionB":"টাংস্টেন তার","optionC":"এন্টিমনি তার","optionD":"কপার তার","answer":1,"year":2004},{"question":"শব্দের তীব্রতা নির্নায়ক যন্ত্র- ","optionA":"অ্যামিটার","optionB":"অডিওমিটার","optionC":"অডিওফোন","optionD":"অলটিমিটার","answer":2,"year":2004},{"question":"ডিজিটাল ঘড়ি বা ক্যালকুলেটরে কালচে অনুজ্জল যে লেখা ফুটে ওঠে তা কিসের ভিত্তিতে তৈরি? ","optionA":"এল ই ডি","optionB":"আইসি","optionC":"এল সি ডি","optionD":"সিলিকন চিপ","answer":4,"year":2004},{"question":"দিনাজপুর জেলার বড় পুকুরিয়ায় কিসের খনিজ প্রকল্প কাজ চলছে ? ","optionA":"চুনাপাথর","optionB":"কঠিনশিলা","optionC":"কয়লা","optionD":"কাদামাটি","answer":3,"year":2004},{"question":"Adult cell ক্লোন করে যে ভেড়ার জন্ম হয়েছে তার নাম দেয়া হয়েছে- ","optionA":"শেলী","optionB":"ডলি","optionC":"মলি","optionD":"নেলী","answer":2,"year":2004},{"question":"বৃত্তের পরিধি ও ব্যাসের অনুপাত- ","optionA":"২২/৭","optionB":"২৫/৯","optionC":"প্রায় ৫","optionD":"৩","answer":1,"year":2004},{"question":"মানুষের&nbsp;ক্রোমোজমের সংখ্যা কত? ","optionA":"২০ জোড়া","optionB":"২২ জোড়া","optionC":"২৫ জোড়া","optionD":"২৩ জোড়া","answer":4,"year":2004},{"question":"সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতিবর্গ সেন্টিমিটারে- ","optionA":"১০ কি.মি.","optionB":"১০ নিউটন","optionC":"২৭ নিউটন","optionD":"৫ নিউটন","answer":2,"year":2004},{"question":"কাঁচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হল- ","optionA":"জিপসাম","optionB":"বালি","optionC":"চুনাপাথর","optionD":"শাজিমাটি","answer":2,"year":2004},{"question":"জীবাশ্ম জ্বালানী দহনের ফলে বায়ু মন্ডলে যে গ্রীন হাউস গ্যাসের পরিমান সবচেয়ে বেশি বৃদ্ধি পাচ্ছে- ","optionA":"কার্বন ডাই অক্সাইড","optionB":"মিথেন","optionC":"ক্লোরোফ্লোরো কার্বন","optionD":"জলীয় বাষ্প","answer":1,"year":2004},{"question":"কোন বস্তুর ওজন কোথায় সবচেয়ে বেশি ?&nbsp; ","optionA":"খনির ভেতর","optionB":"পাহাড়ের উপর","optionC":"মেরু অঞ্চলে","optionD":"বিষুব অঞ্চলে&nbsp;","answer":3,"year":2004},{"question":"নাইট্রোজেন গ্যাস থেকে কোন সার প্রস্তুত করা হয়-. ","optionA":"টিএসপি","optionB":"পটাস","optionC":"ইউরিয়া","optionD":"সবুজ সার","answer":3,"year":2004},{"question":"১, ৩, ৬, ১০, ১৫, ২১ ........ ধারাটির দশম পদ কত? ","optionA":"৪৫","optionB":"৫৫","optionC":"৪২","optionD":"৬৫","answer":2,"year":2004},{"question":"পিতা&nbsp; ও&nbsp;মাতা বয়সের গড় ৪৫ বছর। আবার পিতা, মাতা ও এক পুত্রের বয়সের গড় ৩৬ বছর।পুত্রের বয়স কত? ","optionA":"৯ বছর","optionB":"১৪ বছর","optionC":"১৫ বছর","optionD":"১৮ বছর","answer":4,"year":2004},{"question":"একটি জারে দুধ ও পানির অনুপাত ৫:১ । দুধের পরিমাণ পানি অপেক্ষা ৮ লিটার বেশি হয় তবে পানির পরিমাণ কত? &nbsp; ","optionA":"৪ লিটার","optionB":"২ লিটার","optionC":"৬ লিটার","optionD":"১০ লিটার","answer":2,"year":2004},{"question":"টাকায় ৩টি করে লেবু কিনে টাকায় ২ টি করে বিক্রি করলে শতকরা কত লাভ হবে? ","optionA":"৩০%","optionB":"২০%","optionC":"৫০%","optionD":"৩৩%","answer":3,"year":2004},{"question":"১২ জন&nbsp; শ্রমিক ৩ দিনে ৭২০ টাকা আয় করে। তবে ৯ জন শ্রমিক সমপরিমাণ&nbsp;টাকা আয় করবে-- ","optionA":"৩ দিনে","optionB":"৬ দিনে","optionC":"৫ দিনে","optionD":"৪ দিনে","answer":4,"year":2004},{"question":"লঞ্চ ও স্রোতের গতিবেগ যথাক্রমে ঘণ্টায় ১৮ কি.মি. ও ৬ কি.মি.নদী পথে ৪৮ কি.মি. অতিক্রম করে পুনরায় ফিরে আসতে সময় লাগবে- ","optionA":"৬ ঘণ্টা","optionB":"৫ ঘণ্টা","optionC":"১০ ঘণ্টা","optionD":"৮ ঘণ্টা","answer":1,"year":2004},{"question":"কোণ সংখ্যার&nbsp;১/২&nbsp;অংশের সাথে ৬ যোগ করলে সংখ্যাটির&nbsp;২/৩&nbsp;অংশ হবে,সংখ্যাটি কত? &nbsp; ","optionA":"৫৩","optionB":"৫৬","optionC":"৩৬","optionD":"৩৫","answer":3,"year":2004},{"question":"৪৩ ও ৬০ এর মধ্যে মৌলিক সংখ্যার সংখ্যা-- ","optionA":"৪","optionB":"৭","optionC":"৫","optionD":"৩","answer":4,"year":2004},{"question":"যদি p একটি মৌলিক সংখ্যা হয় তবে √p- ","optionA":"একটি স্বাভাবিক সংখ্যা","optionB":"একটি পূর্ণ সংখ্যা","optionC":"একটি মূলদ সংখ্যা","optionD":"একটি অমূলদ সংখ্যা","answer":4,"year":2004},{"question":"(√3. √5)<sup>4</sup>-এর মান কত? ","optionA":"30","optionB":"225","optionC":"60","optionD":"15","answer":2,"year":2004},{"question":"ক ও খ একএে একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে । ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে । খ একা কাজটি কতদিনে করতে পারবে? ","optionA":"৩০ দিনে","optionB":"২৫ দিনে","optionC":"৩৫ দিনে","optionD":"৪০ দিনে","answer":1,"year":2004},{"question":"৭২ সংখ্যাটির মোট ভাজক আছে-- ","optionA":"১১ টি","optionB":"১২ টি","optionC":"১০ টি","optionD":"৯ টি","answer":2,"year":2004},{"question":"দুইটি ক্রমিক পূর্ণ সংখ্যা নির্ণয় করুন যাদের বর্গের অন্তর ৪৭- ","optionA":"২২ এবং ২৩","optionB":"২৩ এবং ২৪","optionC":"২৪ এবং ২৫","optionD":"২১ এবং ২২","answer":2,"year":2004},{"question":"x + y = 8, x – y = 6 হলে, x<sup>2</sup> + y<sup>2</sup>&nbsp;এর মান- ","optionA":"80","optionB":"60","optionC":"50","optionD":"40","answer":3,"year":2004},{"question":"a + 1/a = √3 হলে a<sup>2</sup> + 1/a<sup>2</sup>&nbsp;এর মান কত? ","optionA":"1","optionB":"2","optionC":"4","optionD":"6","answer":1,"year":2004},{"question":"একটি বর্গক্ষেত্রের বাহুর দৈর্ঘ্য ৮ ফুট হলে, ঐ বর্গক্ষেত্রের কর্ণের উপর অংকিত বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল কত? ","optionA":"১২৮ বঃ ফুঃ","optionB":"১৬৪ বঃ ফুঃ","optionC":"১৫৬ বঃ ফুঃ","optionD":"২১৮ বঃ ফুঃ","answer":1,"year":2004},{"question":"√2/(√6+2) সমান- ","optionA":"3+√2","optionB":"3-√2","optionC":"√3-√2","optionD":"√3+2","answer":3,"year":2004},{"question":"x<sup>2</sup> - 8x - 8y + 16 + y<sup>2</sup>&nbsp;এর সাথে কত&nbsp;যোগ করলে যোগফল একটি পূর্ন বর্গ হবে? ","optionA":"4xy","optionB":"6xy","optionC":"8xy<sup>2</sup>","optionD":"2xy","answer":4,"year":2004},{"question":"x<sup>2</sup> - y<sup>2</sup> + 2y - 1 এর উৎপাদক কত? ","optionA":"x + y - 1","optionB":"x + y + 1","optionC":"x – y - 1","optionD":"x – y","answer":1,"year":2004},{"question":"১৩ সে মি ব্যাসার্ধের বৃত্তের কেন্দ্র হতে ৫ সে মি দূরত্বে অবস্থিত জ্যা এর দৈর্ঘ্য- ","optionA":"১৬ সে. মি.","optionB":"১৮ সে. মি.","optionC":"২৪ সে. মি.","optionD":"১২ সে. মি.","answer":3,"year":2004}]